\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Communiqu\'{e} de presse FITUG\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/lettres/fitugpe.fr.html}}
\author{Johannes Ulbricht}
\maketitle
\begin{abstract}
L`association FITUG lutte pour plus de s\'{e}curit\'{e} juridique dans le domaine des brevets de logiciel.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

L`association FITUG lutte pour plus de s\'{e}curit\'{e} juridique dans le domaine des brevets de logiciel.

Le droit actuel en mati\`{e}re de brevets de logiciel met en danger sans n\'{e}cessit\'{e} apparente, le d\'{e}veloppement futur des logiciels libres qui s`av\`{e}rent pleins de succ\`{e}s.
Des potentiels d`innovations et d`emplois restent inutilis\'{e}s.  Les programmeurs de logiciels libres s`exposeront in\'{e}vitablement \`{a} des risques de proc\`{e}s incalculables, impr\'{e}visibles et injustifi\'{e}s.

En ce moment, on songe \`{a} \'{e}largir les droits de brevet sur les logiciels au niveau europ\'{e}en, et cela, bien que les droits de brevet actuels nuisent plus aux logiciels qu`ils ne leur servent.

M\^{e}me en travaillant soigneusement leurs recherches, les programmeurs ne peuvent s`assurer d`empi\'{e}ter involontairement sur des brevets d`autrui, et si en plus, les programmeurs publient le code source, cela revient \`{a} jouer \`{a} la roulette russe.
Cette situation n`est pas seulement un facteur de risques injustes pour le programmeur individuel, mais c`est insens\'{e} pour l`\'{e}conomie g\'{e}n\'{e}rale: Le manque de main d`oeuvre est le plus grand probl\`{e}me du logiciel europ\'{e}en.
Les logiciels libres pourraient rem\'{e}dier \`{a} reduire ce manque de main d`oeuvre, en permettant un acc\`{e}s plus facile aux nouveaux arrivants, et en leur ouvrant les possibilit\'{e}s d`une professionalisation \'{e}volutive.
La pratique a prouv\'{e} que les logiciels libres ne sont nullement des produits de seconde classe, mais plut\^{o}t capable d`inciter d`importantes innovations.
Le l\'{e}gislateur devrait donc \'{e}viter d`\'{e}riger des obstacles inutiles qui freinent la productivit\'{e} des nouveaux arrivants, et ainsi l`enrichissement du march\'{e} des logiciels.
Les frais financiers n\'{e}cessaires \`{a} minimiser les risques de recours en justice sur les brevets, ainsi que les risques subsistants malgr\'{e} un travail de recherche minutieux, tout cela pr\'{e}sente d`importants obstacles et un effet dissuasif.

Ces obstacles sont totalement inutiles puisque la situation juridique ne va pas non plus dans l`int\'{e}r\^{e}t m\^{e}me du propri\'{e}taire de br\'{e}vet: Le danger d`empi\'{e}ter involontairement sur des brevets n`existe pas seulement pour les petites entreprises ou les cr\'{e}ateurs de logiciels libres, mais ce danger pr\'{e}sente aussi un grand probl\`{e}me pour les grandes entreprises qui investissent beaucoup d`argent dans leurs services juridiques.: Le deuxi\`{e}me producteur mondial de logiciels, Oracle, reconna\^{\i}t officiellement qu`il d\'{e}pose des brevets seulement dans l`intention de monter une force de dissuasion pour emp\^{e}cher d`autres entreprises d`attaquer Oracle pour utilisation ill\'{e}gitime de brevets.

Cela veut tout dire.
La situation de fait et la situation juridique des brevets de logiciels est si obscure, en particulier sur le p\'{e}rim\`{e}tre de la protection accord\'{e}e, que le droit produit actuellement dans ce domaine, des r\'{e}sultats relevant du hasard.
Cela n`est pas uniquement d\^{u} \`{a} la complexit\'{e} du droit de brevet m\^{e}me, mais surtout aussi d\^{u} \`{a} la complexit\'{e} de la r\'{e}alit\'{e} \`{a} la base.
Le droit de brevet ne pourra survivre \`{a} long terme s`il pr\'{e}sente de tels d\'{e}ficites.

Le l\'{e}gislateur devrait en finir au plus vite avec cette situation inacceptable au lieu de l`empirer plus, et cela dans l`int\'{e}r\^{e}t de la branche du logiciel europ\'{e}en, mais aussi pour que les concern\'{e}s acceptent ses lois.
Il est n\'{e}cessaire de r\'{e}gler ce probl\`{e}me au plus vite.
FITUG will endeavor to develop useful proposals for solving the problem and calls upon all concerned parties to do the same.

signataires: \begin{itemize}
\item
{\bf Fitug e.V. (Association Allemande pour la Technologie d'Information et la Soci\'{e}t\'{e}) (http//www.fitug.de/)}\\
Johannes Ulbricht (mailto:JOHANNESULBRICHT@cs.com?subject=http://swpat.ffii.org/lettres/fitugpe.fr.html)

\item
{\bf LUGA (Groupe Utilisateurs Linux Autriche) (http://www.luga.at/)}\\
Michael Demelbauer (mailto:michael@wsr.ac.at?subject=http://swpat.ffii.org/lettres/fitugpe.fr.html)

\item
{\bf VOV (``Section Virtuelle'' du Parti Social-Democrate Allemand) (http://www.vov.de/)}\\
Roland Dieterich (pr\'{e}sident) (roland.dieterich@gmd.de)

\item
{\bf FFII e.V. (Assiociation germanophone pour la Promotion d'une Infrastructure Informationelle Libre) (http://swpat.ffii.org/)}\\
Bernhard Reiter (bernhard@uwm.edu), Werner Lemberg (wl@gnu.org), Hartmut Pilch (mailto:phm@a2e.de?subject=http://swpat.ffii.org/lettres/fitugpe.fr.html)

\item
{\bf VIBE!AT (Assiciation Utilisateurs Internet Autriche) (http://www.vibe.at/)}\\
Peter Kuhm (mailto:peter.kuhm@plus.at?subject=http://swpat.ffii.org/lettres/fitugpe.fr.html)

\item
{\bf DANTE e.V. (Association Germanophone Utilisateurs TeX) (http://www.dante.de/)}\\
Thomas Koch (mailto:thomas@gandalf.rhein.de?subject=http://swpat.ffii.org/lettres/fitugpe.fr.html)

\item
Marten Karl (mailto:marten@milkbar.ul.bawue.de?subject=http://swpat.ffii.org/lettres/fitugpe.fr.html)
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
